const qBank = [
	{
		id: 1,
		question: "A tőkepiacon általában",
		options: ["a. tőkejavakkal kereskednek", "b. hosszú távú hiteleket nyújtanak", "c. értékpapírokat vásárolnak a befektetők", "d. a bankrendszer van jelen az általa létrehozott új pénzzel"],
		answer: "c. értékpapírokat vásárolnak a befektetők",
	},
	{
		id: 2,
		question: "A zárt gazdaság makromodellje értelmében az árszínvonalat az alábbi két piac kölcsönhatása alakítja ki",
		options: ["a. pénzpiac és árupiac", "b. árupiac és munkapiac", "c. munkapiac és pénzpiac", "d. egyik sem a fentiek közül"],
		answer: "a. pénzpiac és árupiac",
	},
	{
		id: 3,
		question: "Az állam teljes egészében áru és szolgáltatás vásárlására szánja",
		options: ["a. összes bevételét", "b. a transzferekkel csökkentett (nettó) bevételét", "c. a tőkepiacon általa felvett hiteleket", "d. az adókból származó bevételt"],
		answer: "b. a transzferekkel csökkentett (nettó) bevételét"
	},
	{
		id: 4,
		question: "Az alábbiak közül melyik az a változó, melyet egy kiterjedt iparágban működő kisvállalat termelésének vizsgálatakor általában exogénnek tekintünk:",
		options: ["a. a vállalat által termelt termékmennyiség", "b. a vállalat által felhaszált termelési tényezők ára", "c. a vállalat által foglalkoztatott munkaerő nagysága", "d. a vállalat által felhasznált gépek és berendezések száma"],
		answer: "b. a vállalat által felhaszált termelési tényezők ára"
	},
	{
		id: 5,
		question: "A makroökonómia eszközrendszere lehetőséget ad az alábbi témakörök vizsgálatára. Melyik a KIVÉTEL?",
		options: ["a. az inflációt meghatározó tényezők", "b. a KIA és a Peugeot relatív piaci aránya", "c. Szlovákia kibocsátásának időbeli növekedése", "d. Szlovákia és Németország között fennálló kereskedelmi kapcsolat alapján a szlovák export nagysagának számszerűsítése"],
		answer: "b. a KIA és a Peugeot relatív piaci aránya"
	},
	{
		id: 6,
		question: "Az alábbiak közül melyik az a piac, amelyen a piactisztító árak feltételezése nem állja meg a helyét:",
		options: ["a. részvénypiac", "b. búzapiac", "c. munkaerőpiac", "d. egyik sem a fentiek közül"],
		answer: "c. munkaerőpiac"
	},
	{
		id: 7,
		question: "Az exogén és az endogén változók közti különbség, hogy",
		options: ["a. az exogén változók a modellen belül határozódnak meg", "b. az endogén változók a modellen belül határozódnak meg", "c. az endogén változók kívülről kerülnek a modellbe", "d. a fentiek közül egyik sem"],
		answer: "b. az endogén változók a modellen belül határozódnak meg"
	},
	{
		id: 8,
		question: "Inflációs időszakban:",
		options: ["a. a nominális GDP a reál-GDP növekedési ütemének megfelelően növekszik", "b. a nominális GDP a reál-GDP növekedési üteménél nagyobb ütemben növekszik", "c. a nominális GDP a reál-GDP növekedési üteménél kisebb ütemben növekszik", "d. nem lehet következtetéseket levonni a nominális és reál-GDP relatív növekedési ütemével kapcsolatosan"],
		answer: "b. a nominális GDP a reál-GDP növekedési üteménél nagyobb ütemben növekszik",
	},
	{
		id: 9,
		question: "A négyszektoros jövedelemáramlási modellben teljesül az alábbi ex-post jövedelemáramlási azonosság:",
		options: ["a. Y=C+I+G+IM+X", "b. Y+I=C+G+X-IM", "c. Y=C+I+G+X-IM", "d. Y-IM=C+I+G+Х"],
		answer: "c. Y=C+I+G+X-IM",
	},
	{
		id: 10,
		question: "Egy adott vállalat hozzáadott értéke",
		options: ["a. megegyezik az eladásainak összértékével", "b. megegyezik eladásainak és a felhasznált félkész termékek költségeinek különbségével", "c. megegyezik a profitjának értékével", "d. hosszú távon kizárólag nulla lehet"],
		answer: "b. megegyezik eladásainak és a felhasznált félkész termékek költségeinek különbségével"
	},
	{
		id: 11,
		question: "A GDP-deflátor az alábbi módon definiálható:",
		options: ["a. nominális GDP x reál GDP", "b. reál GDP / nominális GDP", "c. nominális GDP / reál GDP", "d. nominális GDP + reál GDP"],
		answer: "c. nominális GDP / reál GDP"
	},
	{
		id: 12,
		question: "Okun törvénye kapcsolatot állít fel:",
		options: ["a. a reál GDP százalékos változása és a munkanéküliségi ráta változása", "b. a nominális GDP százalékos változása és a munkaerő-állomány változása", "c. a reál GDP értekének abszolút változása és a munkanélküliségi rátaszázalékos változása között", "d. a reál GDP értékének abszolút változása és a a GDP-deflátor értékének százalékos változása között"],
		answer: "a. a reál GDP százalékos változása és a munkanéküliségi ráta változása"
	},
	{
		id: 13,
		question: "Amennyiben egy szlovákiai állampolgárt egy magyarországi vállalat foglalkoztat, akkor az a jövedelem, melyet az állampolgár realizál:",
		options: ["a. része Szlovákia GDP-jének és Magyarorszag GNP-jének", "b. része Szlovákia GDP-jének és Magyarország GDP-jének", "c. része Szlovákia GNP-jének és Magyarország GNP-jének", "d. része Szlovákia GNP-jének és Magyarország GDP-jének"],
		answer: "d. része Szlovákia GNP-jének és Magyarország GDP-jének"
	},
	{
		id: 14,
		question: "A bruttó hazai termék",
		options: ["a. megegyezik a vállalatok összes termelési értékével", "b. megegyezik a hazai gazdasági termelők összes jövedelmével, akár hazai, akár külföldi eredetű a jövedelem", "c. az ország területén adott időszakban megtermelt termékek és szolgáltatások összértéke", "d. megegyezik a hazai gazdasági szereplők hazai eredetű jövedelmével"],
		answer: "c. az ország területén adott időszakban megtermelt termékek és szolgáltatások összértéke"
	},
	{
		id: 15,
		question: "A nemzetgazdaságban keletkezett aggregált jövedelem értéke megegyezik",
		options: ["a. a foglalkoztatottak teljes bértömegével", "b. a termelés különböző fázisaiban keletkezett hozzáadott érték összegével", "c. az időszak alatt lebonyolított pénzbeli tranzakciók összértékével", "d. a termelők által realizált profit nagyságával"],
		answer: "b. a termelés különböző fázisaiban keletkezett hozzáadott érték összegével"
	},
	{
		id: 16,
		question: "A GDP kiszámításánál alkalmazott bruttó beruházás tartalmazza",
		options: ["a. a készletek növekedését", "b. a részvények vásárlását", "c. a háztartások autóvásárlását", "d. a használt gépek vásárlását, ha azok nem importból származnak"],
		answer: "a. a készletek növekedését"
	},
	{
		id: 17,
		question: "Tegyük fel, hogy a GDP-deflátor értéke emelkedik, miközben a reál GDP értéke csökken. Ekkor",
		options: ["a. a nominális GDP-nek emelkednie kell", "b. a nominális GDP-nek csökkennie kell", "c. a nominális GDP-nek változatlannak kell maradnia", "d. a nominális GDP értéke nőhet, csökkenhet és változatlan is maradhat"],
		answer: "d. a nominális GDP értéke nőhet, csökkenhet és változatlan is maradhat"
	},
	{
		id: 18,
		question: "A GDP-deflátor",
		options: ["a. értéke biztosan emelkedik, ha a reál GDP nő", "b. is egyfajta inflációs mérőszám", "c. mindig kisebb áremelkedést mutat, mint a fogyasztói árindex", "d. a kibocsátás bázisidőszakban rögzített egységének értékváltozását mutatja"],
		answer: "b. is egyfajta inflációs mérőszám"
	},
	{
		id: 19,
		question: "A fogyasztói árindex",
		options: ["a. a tárgy-és bázisidőszak fogyasztási volumenadatainak hányadosa", "b. mindig nagyobb inflációt mutat, mint a GDP-deflátor", "c. szisztematikusan alulbecsüli a reprezentatív háztartás megélhetési költségeinek emelkedését", "d. egy rögzített összetételű jószágkosár beszerzési költségének változásátmutatja"],
		answer: "d. egy rögzített összetételű jószágkosár beszerzési költségének változásátmutatja"
	},
	{
		id: 20,
		question: "A részvételi arány (aktivitási ráta)",
		options: ["a. a foglalkoztatottak számának és a munkaerő-állománynak (aktív népesség) a hányadosa", "b. a munkaerő-állománynak és a felnőtt (munkaképes korú) lakosságnak a hányadosa", "c. a munkaerő-állománynak és a teljes lakosságnak a hányadosa", "d. a foglalkoztatottak számának és a felnőtt lakosságnak a hányadosa"],
		answer: "b. a munkaerő-állománynak és a felnőtt (munkaképes korú) lakosságnak a hányadosa"
	},
	{
		id: 21,
		question: "A munkanélküliségi ráta a munkanélküliek számának és",
		options: ["a. a teljes lakosság számának a hányadosa", "b. a felnőtt lakosság számának a hányadosa", "c. a munkaerő-állománynak a hányadosa", "d. a foglalkoztatottak számának hányadosa"],
		answer: "c. a munkaerő-állománynak a hányadosa"
	},
	{
		id: 22,
		question: "Amennyiben Okun törvénye érvényesül és a reál GDP egyik évről a másikra 4 százalékponttal emelkedik, akkor ezzel egy időben a munkanélküliségi ráta egyik évről a másikra",
		options: ["a. 2 százalékponttal csökken", "b. 4 százalékponttal csökken", "c. 1 százalékponttal csökken", "d. 0,5 százalékponttal csökken"],
		answer: "d. 0,5 százalékponttal csökken"
	},
	{
		id: 23,
		question: "A termelési függvény egy olyan matematikai összefüggés, mely",
		options: ["a. meghatározza a termelés inputjai és termelt termékmennyiség közti kapcsolatot", "b. meghatározza a termelési tényezők ára és a termelési tényezők kereslete közti kapcsolatot", "c. meghatározza a termelés inputjainak határterméke és a termelési tényezők ára közti kapcsolatot", "d. mindig állandó mérethozadékhoz vezet"],
		answer: "a. meghatározza a termelés inputjai és termelt termékmennyiség közti kapcsolatot",
	},
	{
		id: 24,
		question: "Egy nemzetgazdaság aggregált jövedelmének értéke megegyezik",
		options: ["a. a foglalkoztatottak által realizált pénzösszeg nagyságával", "b. az aggregált kibocsátással", "c. a termelők által profitként realizált pénzösszeg nagyságával", "d. a tőketulajdonosok által realizált bérleti díj nagyságával"],
		answer: "b. az aggregált kibocsátással",
	},
	{
		id: 25,
		question: "Állandó mérethozadékról akkor beszélünk, ha",
		options: ["a. a termelt termékmennyiség időben változatlan marad", "b. a munka határterméke megegyezik a tőke határtermékével", "c. a termelt termékmennyiség megduplázódik, ha az összes termelési tényező megduplázódik", "d. a tőke és a munka határterméke nem változik"],
		answer: "c. a termelt termékmennyiség megduplázódik, ha az összes termelési tényező megduplázódik",
	},
	{
		id: 26,
		question: "Egy profitmaximalizáló vállalat addig használ fel pótlólagos munkatényezőt, amíg",
		options: ["a. a munka határterméke meg nem egyezik a tőke határtermékével", "b. a munka határterméke meg nem egyezik a reálbérrel", "c. a határbevétel nullává nem válik", "d. a reálbér egyenlő nem lesz a tőke bérleti dijával"],
		answer: "b. a munka határterméke meg nem egyezik a reálbérrel",
	},
	{
		id: 27,
		question: "A társadalmi megtakarításra vonatkozóan HAMIS az alábbi állítások közül:",
		options: ["a. a társadalmi szintű megtakarítások értéke megegyezik a beruházás egyensúlyi kamatláb mellett felvett értékével", "b. a társadalmi szintű megtakarítás az output azon része, amelyik a fogyasztói kereslet és a kormányzati vásárlások teljesítése után megmarad", "c. a társadalmi szintű megtakarítás a magán megtakarítás és az állami megtakarítás összege", "d. a társadalmi szintű megtakarítás a bankok megtakarítási betétállományának az összege"],
		answer: "d. a társadalmi szintű megtakarítás a bankok megtakarítási betétállományának az összege",
	},
	{
		id: 28,
		question: "Az állami megtakarítás meghatározható",
		options: ["a. T+TR-G", "b. T-TR-G", "c. T+TR+G", "d. a fenti összefüggések közül egyikkel sem"],
		answer: "b. T-TR-G",
	},
	{
		id: 29,
		question: "Amennyiben a fogyasztási függvény C=150 + 0,5(Y - T), a rendelkezésre álló jövedelem 1500, és Y=2000, akkor a fogyasztói határhajlandóság értéke:",
		options: ["a. 0,5", "b. 0,8", "c. 0,9", "d. 1"],
		answer: "a. 0,5",
	},
	{
		id: 30,
		question: "A fogyasztási hajlandóság",
		options: ["a. megmutatja, hogy a fogyasztók megtakarításuk hány százalékát fordítják fogyasztásra", "b. megmutatja, hogy a fogyasztók jövedelmük növekményének hány százalékát fordítják fogyasztásra", "c. megmutatja, hogy a GDP egységnyi növekménye a fogyasztás mekkora emelkedését eredményezi", "d. egyik sem a fentiek közül"],
		answer: "b. megmutatja, hogy a fogyasztók jövedelmük növekményének hány százalékát fordítják fogyasztásra",
	},
	{
		id: 31,
		question: "A klasszikus modellben az árupiaci egyensúly melyik változó alkalmazkodásán keresztül valósul meg?",
		options: ["a. a kibocsátás tipikus egységének ára", "b. a kibocsátás mennyisége", "c. a reálkamatláb", "d. a nominális kamatláb"],
		answer: "c. a reálkamatláb",
	},
	{
		id: 32,
		question: "A klasszikus modellben a reálkamatláb emelkedéséhez vezet",
		options: ["a. ha a technológia változása folytán nő a beruházási kereslet", "b. az adók növelése vagy a kormányzati vásárlások csökkentése", "c. ha a fogyasztók jövőbeni jövedelmük visszaesésétől tartva növelik a megtakarításaikat", "d. mindegyik a fentiek közül"],
		answer: "a. ha a technológia változása folytán nő a beruházási kereslet",
	},
	{
		id: 33,
		question: "A klasszikus modellben (a gazdaságban hosszú távon), ha a megtakarítás nem függ a reálkamatlábtól és az állam csökkenti a személyes jövedelmeket terhelő adókat, akkor",
		options: ["a. nő a fogyasztás, csökken a magán megtakarítás és a társadalmi (nemzeti) megtakarítás", "b. nő a fogyasztás, a magán megtakarítás és a beruházás egyensúlyi értéke", "c. csökken az egyensúlyi reálkamatláb", "d. nő a fogyasztás és a magán megtakarítás, de csökken a társadalmi (nemzeti) megtakarítás"],
		answer: "d. nő a fogyasztás és a magán megtakarítás, de csökken a társadalmi (nemzeti) megtakarítás",
	},
	{
		id: 34,
		question: "Amennyiben az Y=F(K;L) termelési függvényről tudjuk, hogy állandó mérethozadékú, akkor az alábbi állitások közül NEM igaz, hogy",
		options: ["a. zY=F(zK;zL)", "b. Y/L=F(K/L;1)", "c. Y+1=F(K+1;L+1)", "d. Y=MPK.K+MPL.L"],
		answer: "c. Y+1=F(K+1;L+1)",
	},
	{
		id: 35,
		question: "Tegyük fel, hogy az általunk vizsgált gazdaságban érvényesülnek a hosszú távú klasszikus modell feltevései, és a két termelési tényező a tőke és a munka. Amennyiben ebben a gazdaságban egy járvány elpusztítja a lakosság jelentős részét, akkor",
		options: ["a. a földbérleti dij jelentősen csökken", "b. a földbérleti dij jelentősen emelkedik", "c. a földbérleti díj nem változik", "d. nem állapítható meg egyértelműen, hogy ez milyen hatással van a földbérleti díjra"],
		answer: "a. a földbérleti dij jelentősen csökken",
	},
	{
		id: 36,
		question: "Ha egy hosszú távú (klasszikus) modellben, ahol a termelési tényező a munka és a tőke, ceteris paribus növekszik a munkakínálat, akkor ennek következtében",
		options: ["a. nő a munka termelékenysége", "b. emelkedik az árszínvonal", "c. csökken a reálbér", "d. mindegyik fenti válasz helyes"],
		answer: "c. csökken a reálbér",
	},
	{
		id: 37,
		question: "A tőkeállomány nagyságában bekövetkezett változás egyenlő",
		options: ["a. beruházás - amortizáció", "b. beruházás + amortizáció", "c. beruházás x amortizáció", "d. beruházás / amortizáció"],
		answer: "a. beruházás - amortizáció",
	},
	{
		id: 38,
		question: "Solow-féle növekedési modellben stacionárius állapot mellett a népesség növekedésétől és a technológiai haladástól eltekintve,",
		options: ["a. az egy főre jutó tőkeállomány mennyisége időben nem változik", "b. az egy főre jutó beruházás értéke megegyezik az egy főre jutó amortizáció nagyságával", "c. az egy főre jutó megtakarítás értéke megegyezik az egy főre jutó amortizáció nagyságával", "d. mindegyik válasz helyes"],
		answer: "d. mindegyik válasz helyes",
	},
	{
		id: 39,
		question: "Amennyiben y = k^(1/2), s = 0,4, valamint az amortizációs ráta 8=10%, az egy főre jutó tőkeállomány stacionárius állapotnak megfelelő értéke",
		options: ["a. 2", "b. 4", "c. 8", "d. 16"],
		answer: "d. 16",
	},
	{
		id: 40,
		question: "Amennyiben a technológiai változástól eltekintünk, a tőkefelhalmozás aranyszabály szerinti szintje kgold^* azt a stacioner állapotot jellemzi, amely mellett maximális:",
		options: ["a. az egy főre jutó fogyasztás növekedési üteme", "b. az egy főre jutó kibocsátás növekedési üteme", "c. az egy főre jutó fogyasztás szintje", "d. az egy főre jutó kibocsátás szintje"],
		answer: "c. az egy főre jutó fogyasztás szintje",
	},
	{
		id: 41,
		question: "Amennyiben y=k^(1/5), δ = 5%, valamint a tőkefelhalmozás aranyszabály szerinti értéke kgold^*=100, az a megtakarítási hányad, amely megfelel a tőkefelhalmozás aranyszabályának:",
		options: ["a. 5%", "b. 10%", "c. 20%", "d. 50%"],
		answer: "c. 20%",
	},
	{
		id: 42,
		question: "Egy Solow-modellben, ahol a népesség növekedési üteme n, az egy főre jutó tőkeállomány változása megegyezik az alábbi kifejezés értékével:",
		options: ["a. s.f(k) + (δ + n)k", "b. s.f(k) - (δ + n)k", "c. s.f(k) + (δ - n)k", "d. s.f(k) - (δ - n)k"],
		answer: "b. s.f(k) - (δ + n)k",
	},
	{
		id: 43,
		question: "A népesség növekedési ütemében (n) bekövetkezett növekedés:",
		options: ["a. növeli a stacionárius állapotnak megfelelő egy főre jutó tőkeállomány értékét", "b. nincs hatással a stacionárius állapotnak megfelelő egy főre jutó tőkeállomány értékére", "c. csökkenti a stacionárius állapotnak megfelelő egy főre jutó tőkeállomány értékét", "d. amennyiben δ<n csökkenti az egy főre jutó tőkeállomány stacionárius állapotnak megfelelő értékét, amennyiben δ>n, növeli azt"],
		answer: "c. csökkenti a stacionárius állapotnak megfelelő egy főre jutó tőkeállomány értékét",
	},
	{
		id: 44,
		question: "Ha y=k^(1/2), s = 0,4, δ = 0,2, akkor a stacioner egyensúlyi egy főre jutó tőkeállomány",
		options: ["a. 2", "b. 4", "c. 8", "d. 16"],
		answer: "b. 4",
	},
	{
		id: 45,
		question: "Ha y=k^(1/2) , s = 0,4, δ = 0,2, akkor a stacioner egyensúlyi egy főre jutó beruházás",
		options: ["a. 0,8", "b. 1,6", "c. 2", "d. 8"],
		answer: "a. 0,8",
	},
	{
		id: 46,
		question: "A stacioner egyensúlyi egy főre eső tőkeállomány megnő, ha",
		options: ["a. az egy főre eső beruházások szintje süllyed", "b. az amortizáció üteme emelkedik", "c. a megtakaritási ráta emelkedik", "d. mindegyik fent emlitett esetben"],
		answer: "c. a megtakaritási ráta emelkedik",
	},
	{
		id: 47,
		question: "Egy stacionárius egyensúlyban lévő gazdaságban megnövelik a megtakarítási rátát. Az új egyensúly beálltakor",
		options: ["a. az egy főre jutó kibocsátás nagyobb ütemben fog nőni, mint korábban", "b. az egy főre jutó kibocsátás nagyobb lesz", "c. az egy főre jutó tőkeállomány nem változik", "d. mindegyik fenti válasz helyes"],
		answer: "b. az egy főre jutó kibocsátás nagyobb lesz",
	},
	{
		id: 48,
		question: "A Solow-modell stacionárius egyensúlyi állapotában az életszínvonal folyamatos növekedése - ha van - ................ köszönhető",
		options: ["a. a magas megtakarítási hányadnak", "b. az alacsony amortizációs rátának", "c. a technológiai haladásnak", "d. a magas egy főre jutó tőkeállománynak"],
		answer: "c. a technológiai haladásnak",
	},
	{
		id: 49,
		question: "A Solow-modellben a kibocsátás egyensúlyi növekedési üteme",
		options: ["a. 0", "b. g", "c. n", "d. n+g"],
		answer: "d. n+g",
	},
	{
		id: 50,
		question: "A Solow-modell eredményei alapján egy nemzetgazdaság életszínvonalának folyamatos emelkedése:",
		options: ["a. a technológiai haladásnak köszönhető, amely az egy főre jutó kibocsátás növekedésének fenntarthatóságához vezet", "b. a magas megtakarítási hányadnak köszönhető, amely magas fenntartható növekedési ütemhez vezet", "c. a népesség magas növekedési ütemének köszönhető, amely nagyobb munkaerő-állományhoz vezet", "d. mindegyik válasz helyes"],
		answer: "a. a technológiai haladásnak köszönhető, amely az egy főre jutó kibocsátás növekedésének fenntarthatóságához vezet",
	},
	{
		id: 51,
		question: "A technológiai haladást elősegítő tényező lehet:",
		options: ["a. a szabadalmi rendszer", "b. a kutatás-fejlesztési tevékenységekkel kapcsolatos adókedvezmény", "c. a kutatások állami támogatása", "d. mindegyik fenti válasz helyes"],
		answer: "d. mindegyik fenti válasz helyes",
	},
	{
		id: 52,
		question: "A vállalati szektor annyi munkát alkalmaz feltevéseink szerint, hogy emellett a munka határterméke egyenlő legyen",
		options: ["a. nullával", "b. a nominálbérrel", "c. a reálbérrel", "d. a tőke határtermékével"],
		answer: "c. a reálbérrel",
	},
	{
		id: 53,
		question: "Inaktív az a személy, aki",
		options: ["a. egészségi állapota miatt tartósan nem képes munkát vállalni", "b. bár dolgozna, de nem talál magának munkát", "c. munkaképes és vállalna is munkát, ha magasabb lenne a piaci reálbér", "d. bár munkaképes, de nem a felkínált bérrel elégedetlen, hanem egyéb (tanulmányi, családi, stb.) okok miatt nem akar munkát vállalni"],
		answer: "d. bár munkaképes, de nem a felkínált bérrel elégedetlen, hanem egyéb (tanulmányi, családi, stb.) okok miatt nem akar munkát vállalni",
	},
	{
		id: 54,
		question: "A tényleges munkakinálatot az egyensúlyinál magasabb reálbér mellett",
		options: ["a. az aktívak létszáma jelenti", "b. a foglalkoztatottak és a kényszer munkanélküliek együttes létszáma jelenti", "c. a foglalkotatottak és az önkéntes munkanélküliek együttes létszáma jelenti", "d. a foglalkoztatottak és az összes munkanélküli együttes létszáma jelenti"],
		answer: "b. a foglalkoztatottak és a kényszer munkanélküliek együttes létszáma jelenti",
	},
	{
		id: 55,
		question: "Megváltozhat egy gazdaság munkakínálati függvénye, ha",
		options: ["a. bevándorlás következtében nő az aktívak létszáma", "b. nő a reálbér", "c. nő a nominálbér", "d. nő az árszínvonal"],
		answer: "a. bevándorlás következtében nő az aktívak létszáma",
	},
	{
		id: 56,
		question: "A teljes foglalkoztatottság a legtágabb, társadalmi értelemben",
		options: ["a. a munkaképes lakosság foglakoztatását jelenti", "b. az aktív népesség foglalkoztatását jelenti", "c. az egyensúlyi reálbér esetén valósul meg", "d. azt jelenti, hogy a munkanélküliek létszáma legfeljebb annyi lehet, mint az üres álláshelyek száma"],
		answer: "b. az aktív népesség foglalkoztatását jelenti",
	},
	{
		id: 57,
		question: "A súrlódásos munkanélküliség abból fakad, hogy",
		options: ['a. a nominálbérek „ragadósak" (nem változnak), és így a munkapiaci egyensúlytalanság esetén nem tud gyorsan beállni az egyensúlyi reálbér', "b. a vállalati szféra munkavállalókkal szembeni elvárásai nem esnek egybe a munkanélküliek képzettségével, szaktudásával", "c. a munkanélküliek egy része hezitál, hogy az adott reálbér mellett megjelenjen-e a munkapiacon", "d. a keresés a munkanélküliek és az üres munkahellyel rendelkező munkaadók részéről egyaránt időt igényel"],
		answer: "d. a keresés a munkanélküliek és az üres munkahellyel rendelkező munkaadók részéről egyaránt időt igényel",
	},
	{
		id: 58,
		question: "Tegyük fel, hogy a pillanatnyilag érvényesülő árszinvonal és rögzített nominálbérek mellett a gazdaságban önkéntes és kényszerű munkanélküliség is létezik. Ebben az esetben az árszínvonal emelkedése",
		options: ["a. növeli a kényszerű munkanélküliséget és csökkenti az önkéntes jellegűt", "b. csökkenti a kényszerű munkanélküliséget és növeli az önkéntes jellegűt", "c. mindkét fajta munkanélküliséget növeli", "d. mindkét fata munkanélküliséget csökkenti"],
		answer: "b. csökkenti a kényszerű munkanélküliséget és növeli az önkéntes jellegűt",
	},
	{
		id: 59,
		question: "Tökéletesen működő munkapiac esetén",
		options: ["a. a foglalkoztatottak létszáma mindig hozzáigazodik az egyensúlyi foglalkoztatási szinthez", "b. a reálbér rugalmasan igazodik a munkapiaci túlkereslet vagy túlkínálat esetén", "c. az árszínvonal rugalmasan igazodik a munkapiaci túlkereslet vagy túlkínálat esetén", "d. azon a szinten rögzítik a nominálbéreket a munkaadói és munkavállalói szervezetek, amely pillanatnyilag biztosítja a munkapiac egyensúlyát"],
		answer: "a. a foglalkoztatottak létszáma mindig hozzáigazodik az egyensúlyi foglalkoztatási szinthez",
	},
	{
		id: 60,
		question: "A munkanélküliség természetes rátájának szintjét meghatározó változó:",
		options: ["a. a munkanélküliség átlagos időtartama", "b. a teljes munkaerő-állomány nagysága", "c. az állásszerzés és állásvesztés rátája", "d. a munkaerő-állományból kilépőknek a teljes munkaerő-állományhoz viszonyított aránya"],
		answer: "c. az állásszerzés és állásvesztés rátája",
	},
	{
		id: 61,
		question: "A nemzetgazdaságban a frikciós munkanélküliséget növelő gazdaságpolitikai intézkedés",
		options: ["a. az átképzési programok kiterjesztése", "b. a munkanélküli-segély mértékének növelése", "c. a minimálbér csökkentése", "d. a betöltetlen álláshelyekről szóló információ fokozottabb terjesztése"],
		answer: "b. a munkanélküli-segély mértékének növelése",
	},
	{
		id: 62,
		question: "Várakozási munkanélküliség alakul ki, ha",
		options: ["a. a bérek tökéletesen rugalmasan alkalmazkodnak", "b. a munkakereslet az aktuális bér miatt meghaladja a munkakínálatot", "c. a munkahelyek száma szűkös, így a munkaadóknak adagolniuk kell", "d. a munkaerőpiac tökéletesen versenyző"],
		answer: "c. a munkahelyek száma szűkös, így a munkaadóknak adagolniuk kell",
	},
	{
		id: 63,
		question: "Azt várhatjuk, hogy a frikciós munkanélküliségi ráta ceteris paribus magasabb abban az országban, ahol a munkaerő-állományon belül",
		options: ["a. magasabb a fiatalok aránya", "b. alacsonyabb a fiatalok aránya", "c. mindkét fenti állítás helytálló lehet", "d. egyik fenti állítás sem lehet helytálló"],
		answer: "a. magasabb a fiatalok aránya",
	},
	{
		id: 64,
		question: "A várakozási munkanélküliség oka lehet",
		options: ["a. az, hogy a munkakereslet földrajzi és szakmai szerkezete gyorsabban változik a munkakínálat szerkezeténél", "b. a megfelelő munkahely keresése időt és energiát igényel, és ezért a munkanélküliek várnak a megfelelő munkahelyre", "c. a munkaerő-állomány csökkenése", "d. a szakszervezetek tevékenysége"],
		answer: "d. a szakszervezetek tevékenysége",
	},
	{
		id: 65,
		question: "Ha a gazdaság a hosszú távú egyensúly állapotában van (a jövedelem megegyezik a potenciális kibocsátással), a munkanélküliség",
		options: ["a. a természetes rátának felel meg, és csak frikció eredetű lehet", "b. a természetes rátának felel meg, és csak a túlságosan magasan rögzített nominálbér miatt alakulhat ki", "c. nincs jelen a gazdaságban, hiszen az eröforrásokat teljesen kihasználják", "d. csak akkor lehet jelen a gazdaságban, ha alacsony a munkavállalási hajlandóság"],
		answer: "a. a természetes rátának felel meg, és csak frikció eredetű lehet",
	},
	{
		id: 66,
		question: "A Fisher-hatás szerint az inflációs ráta emelkedése",
		options: ["a. a nominális kamaláb csökkenéséhez és a reálkamatláb emelkedéséhez vezet", "b. a reál pénzmennyiség növekedését eredményezi", "c. a reálkamatláb csökkenésére vezet, miközben nem változik a nominális kamatláb", "d. a nominális kamatláb emelkedéséhez vezet, miközben nem változik a reálkamatláb"],
		answer: "d. a nominális kamatláb emelkedéséhez vezet, miközben nem változik a reálkamatláb",
	},
	{
		id: 67,
		question: "Ha az árszínvonal 4%-kal, a kibocsátás 10%-kal, a nominális pénzkínálat pedig 8%-kal emelkedik, akkor a pénz forgási sebessége",
		options: ["a. 4%-kal nő", "b. 5%-kal nő", "c. 6%-kal nő", "d. 2%-kal csökken"],
		answer: "b. 5%-kal nő",
	},
	{
		id: 68,
		question: "A klasszikus dichotómia szerint, ha a jegybank megnöveli a pénzkinálatot, akkor hosszú távon stabil jövedelmi szint mellett",
		options: ["a. a nominális GDP változatlan", "b. a reálkamatláb csökken", "c. a reálkamatláb és a beruházási kereslet egyensúlyi értéke nem változik", "d. az árszínvonal nő, a reálbér csökken, és a munkaerő-kereslet emelkedik"],
		answer: "c. a reálkamatláb és a beruházási kereslet egyensúlyi értéke nem változik",
	},
	{
		id: 69,
		question: "A hiperinfláció kiváltója lehet az,",
		options: ["a. ha az állam kiadásait adó-bevételekből fedezi", "b. ha az állam kiadásait a magánszektor hiteleiből fedezi", "c. ha az állam kiadásait a központi bank hitelei fedezik", "d. a b) és c) válasz is helyes"],
		answer: "c. ha az állam kiadásait a központi bank hitelei fedezik",
	},
	{
		id: 70,
		question: "Ha a jegybank bőviti a pénzkinálatot, akkor",
		options: ["a. megemeli a kötelező tartalékrátát", "b. növeli a jegybanki kamatlábat", "c. értékpapírokat vásárol a tőzsdén", "d. valutát ad el a valutapiacon"],
		answer: "c. értékpapírokat vásárol a tőzsdén",
	},
	{
		id: 71,
		question: "A mellékelt ábrán egy gazdasági szereplő pénzkezelési szokásait ábrázoltuk. A szereplőnk év elején kapja meg a teljes jövedelmét, ami Y=20 000 pénzegység. Ennek az adatnak és az ábrának az alapján a szereplőnk tranzakciós pénzkereslete",
		options: ["a. 2500 pénzegység", "b. 20 000 pénzegység", "c. 5000 pénzegység", "d. 625 pénzegység"],
		answer: "c. 5000 pénzegység",
	},
	{
		id: 72,
		question: "A klasszikus modellben hosszú távon, ha a pénzmennyiség egyenletes ütemben bővül, akkor ennek hatására a pénz forgási sebessége",
		options: ["a. konstans, és ezért az inflációs ráta megfelel a pénzmennyiség növekedési ütemének", "b. csökken és ezért az árszínvonal nem változik", "c. nő, és ezért az árszínvonal növekedési üteme meghaladja a pénzkínálat növekedési ütemét", "d. konstans, de az inflációs rátáról egyéb információk híján nem tudunk megállapítást tenni"],
		answer: "a. konstans, és ezért az inflációs ráta megfelel a pénzmennyiség növekedési ütemének",
	},
	{
		id: 73,
		question: "Ha a monetáris bázis megfeleződik, akkor a nominális pénzkínálat",
		options: ["a. kétszeresére nő", "b. változatlan marad", "c. megfeleződik", "d. több, mint kétszeresére nő"],
		answer: "c. megfeleződik",
	},
	{
		id: 74,
		question: "A nominális pénzkínálat része",
		options: ["a. a forgalomban lévő készpénz", "b. a tartalékok", "c. látra szóló betétek", "d. az a), b) és c) válasz is helyes"],
		answer: "d. az a), b) és c) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 75,
		question: "Mekkora a monetáris bázis értéke, ha tudjuk, hogy a készpénz-betét arány 0,2? A kereskedelmi bankok tartalékai 250 egység és a szabad tartalékok száma 50 egység. A látra szóló betétek száma 2000 egység.",
		options: ["a. 2", "b. 5", "c. 4", "d. 0,125"],
		answer: "c. 4",
	},
	{
		id: 76,
		question: "Ha teljesülnek a Baumol-Tobin-modell feltevései, és csökken a tranzakciós költség, akkor",
		options: ["a. nő a tranzakciók száma", "b. csökken a tranzakciók száma", "c. csökken az optimális pénzkészlet", "d. a) és c) válasz is helyes"],
		answer: "d. a) és c) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 77,
		question: "A reál pénzkereslet csökken, ha",
		options: ["a. a nominális kamatláb emelkedik", "b. a reáljövedelem emelkedik", "c. az infláció csökken", "d. a) és b) válasz is helyes"],
		answer: "a. a nominális kamatláb emelkedik",
	},
	{
		id: 78,
		question: "A pénzkínálati multiplikátor növekszik, ha",
		options: ["a. a készpénz-betét arány csökken", "b. a tényleges tartalékráta csökken", "c. a) és b) válasz is helyes", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "c. a) és b) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 79,
		question: "Ha a fogyasztók banki csődtől tartva betéteiket hirtelen készpénzre váltják, akkor",
		options: ["a. a készpénz-betét arány csökken", "b. a kötelező tartalékráta nő", "c. a pénzkínálati multiplikátor növekszik", "d. a pénzkinálati multiplikátor csökken"],
		answer: "d. a pénzkinálati multiplikátor csökken",
	},
	{
		id: 80,
		question: "Ha az infláció csökken",
		options: ["a. nő a nominális kamatláb", "b. csökken a cipőtalpköltség", "c. csökken a reál pénzkereslet", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "d. egyik fenti válasz sem helyes",
	},
	{
		id: 81,
		question: "A rövid és hosszú táv között a különbség a következő",
		options: ["a. rövid távon az árak rugalmasak, reagálnak a kereslet és kínálat változásaira, viszont hosszú távon az árak ragadósak", "b. hosszú távon az árak rugalmasak, reagálnak a kereslet és kinálat változásaira, viszont rövid távon az árak ragadósak", "c. az a) és b) válasz is helyes", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "b. hosszú távon az árak rugalmasak, reagálnak a kereslet és kinálat változásaira, viszont rövid távon az árak ragadósak",
	},
	{
		id: 82,
		question: "Tételezzük fel, hogy az AD görbe balra tolódik, valamely reálgazdasági sokk hatására. Ennek hatására",
		options: ["a. rövid távon a termelés, hosszú távon az árszínvonal csökken", "b. rövid távon a jövedelem, hosszú távon a munkanélküliség nő", "c. rövid távon az árszínvonal, hosszú távon a jövedelem csökken", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "a. rövid távon a termelés, hosszú távon az árszínvonal csökken",
	},
	{
		id: 83,
		question: "A Fisher-féle forgalmi egyenletből levezetett AD görbe eltolódik balra, ha",
		options: ["a. az árszínvonal csökken", "b. a reáljövedelem nő", "c. a pénz jövedelmi forgási sebessége csökken", "d. az állami vásárlások összege megváltozik"],
		answer: "c. a pénz jövedelmi forgási sebessége csökken",
	},
	{
		id: 84,
		question: "Az SRAS alakja",
		options: ["a. a rövid távon kínált mennyiségek és az árszínvonal közötti összefüggést mutatja", "b. a vállalatok rövid távú keresleti magatartását tükrözi", "c. az összes gazdasági szereplő rövid távú keresleti magatartását tükrözi", "d. az a) és a b) válasz is helyes"],
		answer: "a. a rövid távon kínált mennyiségek és az árszínvonal közötti összefüggést mutatja",
	},
	{
		id: 85,
		question: "A vízszintes SRAS azt fejezi ki, hogy a vállalatok rövid távon ............... reagálnak az aggregált kereslet változásaira",
		options: ["a. csak árváltoztatással", "b. mennyiségi és árváltoztatással is", "c. egyáltalán nem", "d. csak kibocsátásuk változtatásával"],
		answer: "d. csak kibocsátásuk változtatásával",
	},
	{
		id: 86,
		question: "Rövid távon a foglalkoztatást és az árszínvonalat",
		options: ["a. az SRAS és az LRAS helyzete határozza meg", "b. az LRAS és az AD görbe helyzete határozza meg", "c. az SRAS, LRAS és az AD görbe helyzete határozza meg", "d. az AD és az SRAS helyzete határozza meg"],
		answer: "d. az AD és az SRAS helyzete határozza meg",
	},
	{
		id: 87,
		question: "Az SRAS görbe felfelé tolódik, ha",
		options: ["a. a rövid távú jövedelmi szint megegyezik a hosszú távú jövedelemmel", "b. ha kedvezőtlen kínálati sokkhatás éri a gazdaságot", "c. ha az aszály tönkreteszi a termést", "d. b) és c) válasz is helyes"],
		answer: "d. b) és c) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 88,
		question: "Hosszú távon a kibocsátást és az árszínvonalat",
		options: ["a. az AD és az SRAS helyzete határozza meg", "b. az LRAS és az AD helyzete határozza meg", "c. az SRAS és az LRAS helyzete határozza meg", "d. az SRAS, LRAS és az AD görbe helyzete határozza meg"],
		answer: "b. az LRAS és az AD helyzete határozza meg",
	},
	{
		id: 89,
		question: "A függőleges LRAS azt fejezi ki, hogy a vállalatok hosszú távon .............. reagálnak az aggregált kereslet változásaira",
		options: ["a. csak árváltoztatással", "b. mennyiségi és árváltoztatással is", "c. egyáltalán nem", "d. csak kibocsátásuk változtatásával"],
		answer: "a. csak árváltoztatással",
	},
	{
		id: 90,
		question: "Stagfláció akkor alakulhat ki a gazdaságban, ha ceteris paribus",
		options: ["a. a jegybank csökkenti a pénzkinálatot", "b. exogén okoknál fogva visszaesik a beruházási kereslet", "c. nő az árszínvonal és a kibocsátás a természetes szint alá süllyed", "d. csökken a pénz forgási sebessége"],
		answer: "c. nő az árszínvonal és a kibocsátás a természetes szint alá süllyed",
	},
	{
		id: 91,
		question: "Stagfláció kialakulása esetén eredményes intézkedésnek bizonyul, ha",
		options: ["a. a kibocsátás csökkenése ellen az aggregált keresletet bővítjük", "b. az árszínvonal emelkedése ellen az aggregált keresletet bővítjük", "c. egyidejűleg a kibocsátás csökkenése es az árszínvonal emelkedése ellen az aggregált keresletet bővítjük", "d. az a) és a b) válasz is helyes"],
		answer: "a. a kibocsátás csökkenése ellen az aggregált keresletet bővítjük",
	},
	{
		id: 92,
		question: "A központi bank növeli a pénzkínálatot",
		options: ["a. a pénz forgási sebességének lassulása esetén", "b. kedvezőtlen kinálati sokk esetén", "c. a pénz forgási sebességenek gyorsulása esetén", "d. az a) és a b) válasz is helyes"],
		answer: "d. az a) és a b) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 93,
		question: "Ha a gazdaságot pozitiv keresleti sokk éri, és a pénzkínálat nem változik, akkor fog a gazdaság visszatérni a hosszú távú egyensúlyi állapotához, ha",
		options: ["a. a hosszú távú kínálat nő", "b. az SRAS felfelé tolódik", "c. a kamatláb emelkedik", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "b. az SRAS felfelé tolódik",
	},
	{
		id: 94,
		question: "A pénzkínálat csökkentésének hosszú távú hatása:",
		options: ["a. az árszínvonal és a kibocsátás csökkenésében mutatkozik meg", "b. az árszínvonal csökkenésében nyilvánul meg, a kibocsátás változatlan marad", "c. nem változik meg sem az árszínvonal, sem a kibocsátás", "d. a kibocsátás csökkenésében mutatkozik meg, az árszínvonal változatlan marad"],
		answer: "b. az árszínvonal csökkenésében nyilvánul meg, a kibocsátás változatlan marad",
	},
	{
		id: 95,
		question: "A tervezett kiadások egyenese",
		options: ["a. negatív meredekségű", "b. pozitív meredekségű, és meredekséget a fogyasztási határhajlandóság határozza meg", "c. függőleges egyenes", "d. 40 fokos egyenessel leírható függvény"],
		answer: "b. pozitív meredekségű, és meredekséget a fogyasztási határhajlandóság határozza meg",
	},
	{
		id: 96,
		question: "Ha a tervezett kiadások értéke nagyobb, mint az adott időszaki jövedelem, akkor a vállalatok növelni fogják a termelést, mert a tervezett készletek értéke",
		options: ["a. negatív", "b. pozitív", "c. nulla", "d. meghatározhatatlan"],
		answer: "a. negatív",
	},
	{
		id: 97,
		question: "A tervezett kiadások egyenese annál meredekebb a keynesi keresztben, minél",
		options: ["a. alacsonyabb a költségvetés hiánya", "b. alacsonyabb a háztartások fogyasztási határhajlandósága", "c. alacsonyabbak az adók", "d. alacsonyabb a háztartások megtakarítási határhajlandósága"],
		answer: "d. alacsonyabb a háztartások megtakarítási határhajlandósága",
	},
	{
		id: 98,
		question: "A tervezett kiadások egyenese annál magasabban helyezkedik el (metszéspontja a függőleges tengelyen annál magasabban van) a keynesi keresztben, minél",
		options: ["a. alacsonyabb a jövedelemadók kulcsa", "b. magasabb a reálkamatláb", "c. alacsonyabb a reálkamatláb", "d. kisebb az állami költségvetés hiánya (jövedelemtől nem függő bevételek és kiadások esetén)"],
		answer: "c. alacsonyabb a reálkamatláb",
	},
	{
		id: 99,
		question: "Ha a fogyasztási függvény a következő alakú C = 30 + 0,75(Y - T), akkor a kormányzati kiadások multiplikátorának értéke",
		options: ["a. 4", "b. 5", "c. 0,75", "d. 3"],
		answer: "a. 4",
	},
	{
		id: 100,
		question: "Az IS görbe negatív meredekségének az az oka, hogy",
		options: ["a. a reálkamatláb emelkedésével csökken a pénzkereslet, es ezért az aggregált kereslet is", "b. a reálkamatláb emelkedése miatt a jegybanknak expanzív monetáris politikát kell folytatnia, és ez növeli az aggregált keresletet", "c. a reálkamatláb emelkedése elsősorban a beruházási keresletet csökkenti, és emiatt csökken az egyensúlyi jövedelem", "d. valamennyi fentebbi válasz helyes"],
		answer: "c. a reálkamatláb emelkedése elsősorban a beruházási keresletet csökkenti, és emiatt csökken az egyensúlyi jövedelem",
	},
	{
		id: 101,
		question: "Az alábbi állitások közül melyik a helyes",
		options: ["a. az LM görbe negativ meredekségű, és az árszínvonal csökkenésének hatására lefelé tolódik", "b. az LM görbe pozitív meredekségű a pénzkinálat reálértékének egy adott szintje mellett", "c. az LM görbe a jövedelemszint és a kamatláb között fennálló kapcsolatot fejezi ki", "d. a b) és c) válaszok egyaránt helyesek"],
		answer: "d. a b) és c) válaszok egyaránt helyesek",
	},
	{
		id: 102,
		question: "Az LM görbe akkor tolódik el balra felfelé, ha",
		options: ["a. csökken az árszínvonal", "b. nő a nominális pénzkínálat", "c. csökken a reálpénzkínálat", "d. az a) és a c) válasz is helyes"],
		answer: "c. csökken a reálpénzkínálat",
	},
	{
		id: 103,
		question: "Az IS görbe akkor tolódik el jobbra felfelé, ha",
		options: ["a. a kormányzati vásárlások növekednek", "b. az adók csökkennek", "c. transzferkifizetések értéke nő", "d. mindegyik válasz helyes"],
		answer: "d. mindegyik válasz helyes",
	},
	{
		id: 104,
		question: "Ha az IS-LM modellben egyensúlyi helyzetből kiindulva a kormányzat növeli a költségvetési kiadásokat, és ezzel párhuzamosan a jegybank restriktív monetáris politikába kezd, akkor",
		options: ["a. a jövedelem és a kamatláb is emelkedik", "b. a jövedelem emelkedik, de a kamatláb kétféle irányba is megváltozhat", "c. a kamatláb biztosan emelkedik, de a jövedelem kétféle irányba is megváltozhat", "d. a kamatláb biztosan csökken, de a jövedelem kétféle irányba is megváltozhat"],
		answer: "c. a kamatláb biztosan emelkedik, de a jövedelem kétféle irányba is megváltozhat",
	},
	{
		id: 105,
		question: "Az IS-LM modellben változatlan reál pénzkinálat mellett az adók növelése rövid távon",
		options: ["a. csökkenti a fogyasztást és növeli a beruházást, és csökkenti az egyensúlyi jövedelmet", "b. csökkenti a munkanélküliek számát", "c. növeli a foglalkoztatottak számát", "d. csökkenti a fogyasztást, de nem csökkenti a beruházást"],
		answer: "a. csökkenti a fogyasztást és növeli a beruházást, és csökkenti az egyensúlyi jövedelmet",
	},
	{
		id: 106,
		question: "Ha a gazdaság nincs az IS-LM görbe metszéspontjában, akkor az egyensúlytalansági helyzet kiigazodása a következőképp történik meg:",
		options: ["a. az árupiacon és a pénzpiacon is a kamatláb igazodik ki", "b. az árupiacon a jövedelem igazodik ki, a pénzpiacon pedig a kamatláb", "c. az árupiacon a kamatláb igazodik ki, a pénzpiacon pedig a jövedelem", "d. mindkét piacon a jövedelem igazodik ki"],
		answer: "b. az árupiacon a jövedelem igazodik ki, a pénzpiacon pedig a kamatláb",
	},
	{
		id: 107,
		question: "Az alábbi állítások közül melyik a helyes",
		options: ["a. ha a fogyasztás növekedik, akkor a beruházás is növekedni fog", "b. a kormányzati vásárlás növekedése a beruházási kereslet növekedését vonja maga után", "c. a kormányzati vásárlás csökkenése a beruházási kereslet csökkenéséhez vezet", "d. ha a fogyasztás növekedik, akkor a beruházás csökkenni fog"],
		answer: "d. ha a fogyasztás növekedik, akkor a beruházás csökkenni fog",
	},
	{
		id: 108,
		question: "Az IS-LM modellből levezetett aggregált keresleti függény (AD) azért negatív meredekségű, mert",
		options: ["a. az árszínvonal növekedése folytán a reálpénzállomány nő", "b. az árszínvonal csökkenése folytán a reálpénzállomány csökken", "c. az árszínvonal növekedésének hatására a reálpénzállomány kínálata alacsonyabb lesz, melynek folytán az LM görbe felfelé tolódik, tehát nő a kamatláb és csökken az egyensúlyi jövedelem", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "c. az árszínvonal növekedésének hatására a reálpénzállomány kínálata alacsonyabb lesz, melynek folytán az LM görbe felfelé tolódik, tehát nő a kamatláb és csökken az egyensúlyi jövedelem",
	},
	{
		id: 109,
		question: "Az IS-LM rendszerből levezethető aggregált keresleti függvény (AD) jobbra-felfelé eltolódik",
		options: ["a. expanziv fiskális politika hatására", "b. restriktív fiskális politika hatására", "c. expanzív monetáris politika hatására", "d. a) és c) válaszok egyaránt helyesek"],
		answer: "d. a) és c) válaszok egyaránt helyesek",
	},
	{
		id: 110,
		question: "A potenciális kibocsátás az aggregált kínálati modellek alapján",
		options: ["a. abban az esetben egyezhet meg a termelt kibocsátással, ha az adott időszaki árszínvonal megegyezik az árszínvonalra vonatkozó várakozásokkal", "b. a munkaerő-állomány teljes foglalkoztatása mellett termelt kibocsátás", "c. abban az esetben egyezhet meg a termelt kibocsátással, ha az adott időszaki árszínvonal nem egyezik meg az árszínvonalra vonatkozó várakozásokkal", "d. az a) és b) válasz egyaránt helyes"],
		answer: "a. abban az esetben egyezhet meg a termelt kibocsátással, ha az adott időszaki árszínvonal megegyezik az árszínvonalra vonatkozó várakozásokkal",
	},
	{
		id: 111,
		question: "A reálbér akkor különbözik a tervezett reálbértől, ha P^e != P. Ennek alapján, ha",
		options: ["a. P^e>P, akkor a kibocsátás természetes szintje kisebb az adott időszak kibocsátásától", "b. P^e<P, akkor a kibocsátás természetes szintje kisebb az adott időszak kibocsátásától", "c. P^e>P, akkor az adott időszak kibocsátása nagyobb a kibocsátás természetes szintjétől", "d. P^e<P, akkor az adott időszak kibocsátása kisebb a kibocsátás természetes szintjétől"],
		answer: "b. P^e<P, akkor a kibocsátás természetes szintje kisebb az adott időszak kibocsátásától",
	},
	{
		id: 112,
		question: "A hosszú távú AS görbe függőleges a potenciális kibocsátás szintjére, mert",
		options: ["a. hosszú távon a kibocsátás nem függ az árszínvonaltól", "b. hosszú távon a tényleges árszínvonal egyenlő a várt árszínvonallal", "c. a nominálbér egyenlő a reálbérrel", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "b. hosszú távon a tényleges árszínvonal egyenlő a várt árszínvonallal",
	},
	{
		id: 113,
		question: "Az aggregált kinálati modellek szerint, ha a tényleges árszínvonal",
		options: ["a. magasabb, mint a várt árszínvonal, akkor a kibocsátás kisebb a potenciális kibocsátásnál", "b. alacsonyabb, mint a várt árszínvonal, akkor a kibocsátás nagyobb a potenciális kibocsatásnál", "c. magasabb, mint a várt árszínvonal, akkor a kibocsátás nagyobb a potenciális kibocsátásnál", "d. az a) és b) válasz egyaránt helyes"],
		answer: "c. magasabb, mint a várt árszínvonal, akkor a kibocsátás nagyobb a potenciális kibocsátásnál",
	},
	{
		id: 114,
		question: "Az alábbiak közül melyik az a tényező, melyet a ragadós nominálbérek modelljében részlegesen rögzítettnek tekintünk",
		options: ["a. nominálbér", "b. reálbér", "c. kibocsátás", "d. árszínvonal"],
		answer: "a. nominálbér",
	},
	{
		id: 115,
		question: "A ragadós nominálbérek modellje alapján, ha a kibocsátás csökken, akkor a reálbérek",
		options: ["a. csökkennek", "b. növekednek", "c. változatlanok maradnak", "d. változásuk egyértelműen nem eldönthető"],
		answer: "b. növekednek",
	},
	{
		id: 116,
		question: "A ragadós nominálbérek modellje alapján a munkaerő megnő, ha",
		options: ["a. a kibocsátás és a reálbér csökken", "b. nő az árszínvonal és a reálbér", "c. nő az árszínvonal és a reálbér csökken", "d. ha a munkaerő drágábbá válik"],
		answer: "c. nő az árszínvonal és a reálbér csökken",
	},
	{
		id: 117,
		question: "A téves helyzetmegítélés modelljére a következő jellemző",
		options: ["a. az árszínvonal ragadós, de a reálbérek rugalmasan alkalmazkodnak a gazdasági folyamatokhoz", "b. a nominálbér rögzített", "c. az árszínvonal nagyon lassan változik", "d. a munkások időlegesen összetévesztik a reál- és a nominálbéreket"],
		answer: "d. a munkások időlegesen összetévesztik a reál- és a nominálbéreket",
	},
	{
		id: 118,
		question: "A téves helyzetmegítélés modelljében az árszínvonal váratlan emelkedése",
		options: ["a. a munkakeresleti görbét lefelé tolja", "b. a munkakeresleti görbét felfelé tolja", "c. munkakínálati görbét lefelé tolja", "d. a munkakínálati görbét felfelé tolja"],
		answer: "c. munkakínálati görbét lefelé tolja",
	},
	{
		id: 119,
		question: "A téves helyzetmegítélés modelljére jellemző, hogy",
		options: ["a. az árak ragadósak", "b. a bérek mozgása kiegyenlíti a keresletet és a kínálatot", "c. a munkakínálat a munkások által várt reálbértől függ", "d. az a), b) és c) válasz egyaránt helyes"],
		answer: "d. az a), b) és c) válasz egyaránt helyes",
	},
	{
		id: 120,
		question: "Az információhiány modelljére mely állitás nem igaz",
		options: ["a. piacok megtisztulnak", "b. a kínálati oldalon mindenki egyetlen terméket termel", "c. feltételezi, hogy a vállalatok tájékozottabbak a munkavállalóknál", "d. a termelők nem ismerik minden pillanatban az árakat"],
		answer: "c. feltételezi, hogy a vállalatok tájékozottabbak a munkavállalóknál",
	},
	{
		id: 121,
		question: "A ragadós árak modelljében a kereslet változása folytán",
		options: ["a. az össes vállalat megváltoztatja árait", "b. néhány vállalat változtat az árpolitikáján", "c. egyetlenegy vállalat sem változtatja meg az árait", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "b. néhány vállalat változtat az árpolitikáján",
	},
	{
		id: 122,
		question: "A Phillips-görbe lefelé tolódik, ha",
		options: ["a. az infláció csökken", "b. a munkanélküliség nő", "c. az a) és b) válasz is helyes", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "c. az a) és b) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 123,
		question: "A Phillips-görbe szerint az inflációs ráta a következő tényezőktől függ:",
		options: ["a. várt infláció, a munkanélküliség eltérése a természetes rátától", "b. ciklikus munkanélküliség, kinálati sokkok", "c. keresleti sokkok, várt infláció", "d. várt infláció, ciklikus munkanélküliség, kinálati sokkok"],
		answer: "d. várt infláció, ciklikus munkanélküliség, kinálati sokkok",
	},
	{
		id: 124,
		question: "A fogyasztási határhajlandóság értéke",
		options: ["a. pozitív", "b. negatív", "c. pozitív és kisebb, mint 1", "d. pozitív és nagyobb, mint 1"],
		answer: "c. pozitív és kisebb, mint 1",
	},
	{
		id: 125,
		question: "Keynes feltevései alapján, ha a jövedelem nő, akkor",
		options: ["a. csökken az átlagos fogyasztási hajlandóság", "b. gazdagabbak többet takaríthatnak meg", "c. nő a fogyasztás", "d. a) és b) válaszok egyaránt helyesek"],
		answer: "d. a) és b) válaszok egyaránt helyesek",
	},
	{
		id: 126,
		question: "Keynes szerint a fogyasztás elsődleges meghatározója a",
		options: ["a. jövedelem", "b. kamatláb", "c. megtakarítás", "d. beruházás"],
		answer: "a. jövedelem",
	},
	{
		id: 127,
		question: "A két időszakos Fisher modellben, ha a fogyasztó az első időszakban kölcsön vevő, akkor",
		options: ["a. S<0", "b. C>Y", "c. C<Y", "d. a) és b) válaszok egyaránt helyesek"],
		answer: "d. a) és b) válaszok egyaránt helyesek",
	},
	{
		id: 128,
		question: "A közömbösségi görbe és a költségvetési egyenes optimum pontja ott van, ahol",
		options: ["a. a közömbösségi görbe meredeksége egyenlő a költségvetési egyenes meredekségével", "b. a közömbösségi görbe meredeksége nagyobb a költségvetési egyenes meredekségénél", "c. a közömbösségi görbe meredeksége kisebb a költségvetési egyenes meredekségénél", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "a. a közömbösségi görbe meredeksége egyenlő a költségvetési egyenes meredekségével",
	},
	{
		id: 129,
		question: "A fogyasztónk az első időszakban megtakarít. A reálkamatláb emelkedésével az intertempoláris költségvetési egyenes",
		options: ["a. meredeksége nő", "b. meredeksége csökken", "c. elfordul a vízszintes tengely körül az origó irányába", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "a. meredeksége nő",
	},
	{
		id: 130,
		question: "Ha a reálkamatláb nő, akkor",
		options: ["a. a fogyasztó magasabb közömbösségi görbére kerül, mert megtakarít", "b. a fogyasztó alacsonyabb közömbösségi görbére kerül, mert megtakarít", "c. a második időszak fogyasztása drágábbá válik az első időszakhoz képest", "d. a fogyasztó a második időszakban kevesebbet fogyaszt, mint az elsőben"],
		answer: "a. a fogyasztó magasabb közömbösségi görbére kerül, mert megtakarít",
	},
	{
		id: 131,
		question: "Ha a fogyasztó nem vehet fel kölcsönt, akkor",
		options: ["a. C1>Y1", "b. C1<Y1", "c. C1<=Y1", "d. C1>=Y1"],
		answer: "c. C1<=Y1",
	},
	{
		id: 132,
		question: "A hitelfelvételi korlát abban az esetben jelent a fogyasztó számára kötöttséget, ha",
		options: ["a. C1=Y1", "b. C1<Y1", "c. Y1 + [Y2 / (1 + r)]", "d. egyik válasz sem helyes"],
		answer: "a. C1=Y1",
	},
	{
		id: 133,
		question: "Az életciklus hipotézis szerint a fogyasztó életpályája során",
		options: ["a. elégséges megtakarítási szint elérésére törekszik", "b. elégséges jövedelmi szint elérésére törekszik", "c. egyenletes fogyasztási szint elérésére törekszik", "d. elégséges fogyasztási szint elérésére törekszik"],
		answer: "d. elégséges fogyasztási szint elérésére törekszik",
	},
]

export default qBank;
